\begin{center}
{\bf\large
            Eur. Patentamt begehrt unbegrenzte Patentierbarkeit
\\                                      
              IT-Fachleute fordern wirksame Kontrolle des EPA
}                                      
\\
http://swpat.ffii.org/news/epue28/					       
\\   
                          Zur sofortigen Freigabe
\end{center}                                      

M\"unchen, Berlin, Frankfurt, Ilmenau, Magdeburg - Das Europ\"aische
Patentamt (EPA) will die europ\"aischen Regierungen dazu bewegen, im
November 2000 s\"amtliche gesetzlichen Einschr\"ankungen der
Patentierbarkeit zu beseitigen. Das Bundesministerium der Justiz (BMJ)
gab einen entsprechenden auf den 27. Juni 2000 datierten
``Basisvorschlag f\"ur die Revision des Europ\"aischen
Patent\"ubereinkommens'' den ``am Patentwesen interessierten Kreisen''
Anfang August bekannt.

Der F\"orderverein f\"ur eine Freie Informationelle Infrastruktur (FFII)
zeigt zusammen mit einigen IT-Firmen in einem offenen Brief an das
Bundesjustizministerium die Unzul\"anglichkeiten des EPA-Entwurfs auf
und warnt vor verheerenden Auswirkungen der expansiven Patentpolitik
des EPA auf Innovation, Wettbewerb, Wohlstand, Bildung und
B\"urgerrechte.

Ralf Schw\"obel, Vorstand der Frankfurter Intradat AG, eines
Marktf\"uhrers in Internet-Verkaufssystemen, erkl\"art seine Unterst\"utzung
f\"ur den offenen Brief: 
   
\begin{quote}
     Mit diesem Vorschlag schafft das EPA die rechtlichen
     Rahmenbedingungen, um ebenso viele Patente auf Gesch\"aftsverfahren
     zu gew\"ahren wie die USA. Als Hersteller von
     E-Commerce-Systeml\"osungen halten wir das f\"ur sch\"adlich, denn es
     wird viele kleine und mittlere Unternehmen davon abschrecken, ihre
     eigenen E-Commerce-L\"osungen zu entwickeln.
\end{quote}
     
   Neuere Studien n\"ahren diese Bef\"urchtungen. Das Europ\"aiche Patentamt
   geht bei der Erteilung von Patenten auf immaterielle Gegenst\"ande
   (Software, Gesch\"aftsmethoden) bereits heute schon weiter als die
   Kollegen in den USA und Japan. Einem japanischen Vergleichsbericht
   zufolge legt das EPA bei der Bewertung der Erfindungsh\"ohe
   immaterieller Verfahren noch niedrigere Ma{\ss}st\"abe an als die anderen
   beiden Patent\"amter. Bei der Beurteilung der Technizit\"at von
   Gesch\"aftsmethoden plant das EPA \"uberdies, seine bisherige Forderung
   nach einem \"uber die normale Nutzung des Rechners hinausgehenden
   ``zus\"atzlichen technischen Effekt'' fallen zu lassen, sobald die vom EPA
   vorgeschlagene Vertrags\"anderung in Kraft getreten ist.
   
   Matthias Schlegel, Vorstand der Ilmenauer Phaidros AG, eines Pioniers
   in der Metamodellierung von Gesch\"aftsprozessen, kommentiert: 
   
\begin{quote}
     Angesichts eines Minenfeldes aus Zehntausenden von Software- und
     Gesch\"aftsmethodenpatenten verlangen unsere Kunden von uns Garantien
     gegen die rechtlichen Risiken. Unser Vorstand denkt an die Bildung
     von j\"ahrlichen Patentr\"uckstellungen in Millionenh\"ohe f\"ur
     Prozesskosten und Patentanmeldungen. Aber auch dann, wenn wir
     selbst weitgehende Patentrechte auf Programmiertechniken und
     Algorithmen erwerben, wie das EPA sie nur allzu bereitwillig zu
     vergeben scheint, w\"urde uns das nur begrenzt dabei helfen, unsere
     Urheberrechte an den modularen Systemen, in die wir investiert
     haben, vor Patenten Dritter zu sch\"utzen. Die Patentierung w\"urde
     vielmehr noch weitere Ressourcen binden und von den
     F\&E-Investitionen hin zu den Rechtskosten transferieren. Soweit ich
     sehen kann, geht es den meisten kleinen und mittleren
     Softwareunternehmen Europas \"ahnlich. Den Patent\"amtern bleibt diese
     Sachlage verborgen, und sie h\"atten f\"ur unsere Belange wohl auch
     kein offenes Ohr. Deshalb ist es wichtig, dass die
     Regelungskompetenz in Sachen Patentierbarkeit bei den Parlamenten
     bleibt und nicht zu den Patent\"amtern transferiert wird.
\end{quote}
     
   Mitunterzeichner Jens Enders, Gesch\"aftsf\"uhrer der Magdeburger MDLink
   GmbH, eines Technologief\"uhrers f\"ur webbasierte E-Business-Systeme,
   f\"ugt hinzu: 
   
\begin{quote}
     Softwarepatente sind gut f\"ur alternde Firmen, die ihr Territorium
     f\"ur 20 Jahre abschotten wollen, um sich auf ihren Lorbeeren
     auszuruhen. Zum Schutz unseres Vorsprungs tun Urheberrecht und
     Humankapital uns gute Dienste. Patentpolitiker, die uns dar\"uber
     hinaus ``starke Eigentumsrechte'' einreden wollen, verkennen
     schlichtweg die Spielregeln unserer Branche.
\end{quote}
     
   Mit dem ``Basisvorschlag'' wird das vollzogen, was Patentanwalt J\"urgen
   Betten, Vorsitzender des Software-Arbeitskreises der Europ\"aischen
   Union der Patentberater, schon seit Anfang 2000 in diversen
   Publikationen ank\"undigt: 
   
\begin{quote}
     Durch die ... Entwicklung der Rechtsprechung ... hat sich das
     Patentrecht von der traditionellen Beschr\"ankung auf die
     verarbeitende Industrie gel\"ost und ist heute auch f\"ur
     Dienstleistungsunternehmen in den Bereichen Handel, Banken,
     Versicherungen, Telekommunikation usw.\ von essentieller Bedeutung.
     Ohne Aufbau eines entsprechenden Patentportfolios ist zu
     bef\"urchten, dass die deutschen Dienstleistungsunternehmen in diesen
     Sektoren insbesondere gegen\"uber der US-amerikanischen Konkurrenz
     ins Hintertreffen geraten.
     
     \dots
     
     Das Patentgesetz gibt dem Patentinhaber das exklusive Recht an der
     Benutzung der patentierten Erfindung. ... In komplexen
     Technologiefeldern, bei denen die Durchsetzung eines ``Standards''
     h\"aufig Voraussetzung f\"ur einen Markterfolg beim Konsumenten ist,
     wie beispielsweise in der Unterhaltungselektronik, der
     Telekommunikation oder dem Internet, sind Kreuzlizenzen eine
     h\"aufige und praktikable Form der Patentverwertung geworden: Mit
     eigenen Patenten ``als W\"ahrung'' erwirbt man Zugang zu Technologien,
     die von Mitbewerbern patentgesch\"utzt sind.
     
     \dots
     
     Nachdem nun auch die Regierungskonferenz der Mitgliedstaaten der
     Europ\"aischen Patentorganisation im Juni 1999 in Paris dem EPA das
     Mandat erteilt hat, vor dem 1.1.2001 eine revidierte Fassung von
     Art.\ 52 Abs. 2 EP\"U bez\"uglich des Ausschlusses von
     Computerprogrammen vorzulegen, so dass die ge\"anderte Fassung vor
     dem 1.7.2000 in Kraft tritt, ist es wohl nur eine Frage der Zeit,
     bis die Computerprogramme (und auch die anderen
     Ausschlussregelungen) aus Art.\ 52 EP\"U gestrichen sind.

\end{quote}
     
   Dem Vorsitzenden des Bundestags-Unterausschusses Neue Medien, J\"org
   Tauss (SPD), geht diese Entwicklung zu weit, und er sieht einen
   dringenden Handlungsbedarf f\"ur den Gesetzgeber: 
   
\begin{quote}
     In technologiepolitischen Fachkreisen h\"ort man immer wieder die
     Behauptung, das Patentsystem m\"usse auf gewisse Bereiche der
     Informationstechnik ausgeweitet werden, weil sonst deren
     Investitionen nicht gen\"ugend gesch\"utzt w\"urden. Diese Behauptung
     wurde bisher allerdings immer nur als abstrakte Grundwahrheit
     weitergegeben und niemals anhand von Tatsachen der deutschen oder
     europ\"aischen IT-Wirtschaft belegt.
     
     Selbst wenn es gel\"ange, Bereiche der Informationstechnik zu finden,
     in denen Patente nachweislich vorteilhaft wirken oder gewirkt
     haben, m\"usste man noch immer untersuchen, ob eventuelle sch\"adliche
     Nebenwirkungen der Patentierung diese Vorteile nicht \"uberwiegen.
     
     Aber w\"ahrend bei der Legislative noch vollkommene Unklarheit
     herrscht, schreitet die Judikative bereits zur Tat, gew\"ahrt
     Tausende von Softwarepatenten und dr\"angt auf \"Anderung der
     Gesetzesregeln. Es ist daher h\"ochste Zeit f\"ur uns als Gesetzgeber,
     uns um diese Fragen zu k\"ummern.
\end{quote}
     
   Hier setzt der Offene Brief an. Er weist Wege, wie man den
   EPA-Basisvorschlag pr\"azisieren k\"onnte, um der bef\"urchteten
   inflation\"aren Ausweitung des Patentwesens einen Riegel vorzuschieben
   und das Patentwesen einer wirksamen Kontrolle durch den Gesetzgeber zu
   unterwerfen. Dabei zeigt sich, dass derzeit kein g\"ultiger Grund f\"ur
   eine \"Anderung des Gesetzestextes (Art 52 EP\"U) besteht, wohl aber f\"ur
   eine pr\"azise und restriktive Handhabung einiger dehnbarer
   Rechtsbegriffe wie ``Technizit\"at'' und ``gewerbliche/industrielle
   Anwendbarkeit''.
   
   Der offene Brief verweist \"uberdies auf \"okonomische Studien, auf die
   Eurolinux-Petition f\"ur ein softwarepatentfreies Europa
   (http://petition.eurolinux.org/), die inzwischen von \"uber 30000
   B\"urgern, darunter ca 400 leitenden Angestellten von IT-Unternehmen,
   getragen wird, sowie auf unterst\"utzende Aussagen von fast 300
   europ\"aischen Politikern.
   
   Doch selbst \"offentliche Proteste dieser Gr\"o{\ss}enordnung haben in den
   Kreisen der Patentjustiz bisher lediglich ein ``Schweigen im Walde''
   ausgel\"ost. Schon im Juni 1999 setzten die beiden
   BMJ-Verhandlungsf\"uhrer bei der Regierungskonferenz in Paris sich \"uber
   5000 Protestunterschriften hinweg, als sie dem EPA das Mandat zur
   \"Anderung des Europ\"aischen Patent\"ubereinkommens erteilten. Kurz danach
   gelang beiden BMJ-Patentreferenten ein beruflicher Aufstieg in
   M\"unchen. Einer wurde ein f\"uhrender Richter am EPA, der andere
   Pr\"asident des Deutschen Patent- und Markenamtes. Auch der heutige
   Pr\"asident des EPA und Initiator des Basisvorschlages, Dr. Ingo Kober,
   begann seine Karriere im BMJ.
   
   Das EPA finanziert sich durch Patentgeb\"uhren. 

